\documentclass[nofonts,UTF8]{book}
\usepackage{ctex}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{listings}
\usetikzlibrary{chains}
\newcommand{\stem}[1]{\item #1}

\begin{document}
\rmfamily
\title{sha-512算法分析}
\author{罗星 ,2013112722}
\maketitle
\section{简介}
sha-512是在sha-256 的一个变种。它在八个64-bit上进行运算。如果使用sha-512算法来计算信息的hash值，大
体分为2个步骤:
\begin{enumerate}
\item 首先将其扩展到伱估伲伴 的整数倍
\item 然后将其分成1024-bit的信息组$M^{(1)},M^{(2)} ,...,M^{(N)}$
\end{enumerate}
这些信息组依次被处理。从固定的初值H(0)开始，依次计算
\[ H_{(i)} = H_{(i-1)} + C_{M^{i}}(H_{(i-1)})\]
在上式中，+ 是mod$2^{64}$加，C是sha-512 的压缩函数--（我们这个文档要分析的重点。 ）当i=N 时，等式的左边就
是信息M 在sha-512算法下的hash 值
\chapter{ sha 512 算法的描述}
sha-512 压缩算法，处理1024的信息组。它本质上是一个512-bit 的块密码算法。使用信息组作为密匙，对中间
散列值进行加密。因此，在这种视角下，我们需要描述算法的2个关键部分:

\begin{enumerate}
\item sha-512 压缩函数
\item sha-512 的信息调度
\end{enumerate}
我们先定义一些常用符号: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{l |r}
\hline
$\oplus$ & 异或  \\
$\land$  & 位和\\
$\lor$   & 按位或\\
$\neg$   & 位补\\
+ mod    & $2^{64}$ 加 \\
$R_n$    & 右移n位 \\
$S_n$    & 右旋转n 位\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

接下来的八个 64-bit 作为初始的H 值,$H^{(0)}$ (它们是前八个质数的平方根，的小数部分):\\
\begin{align*}
H^{(0)}_1&=6a09e667f3bcc908 \\
H^{(0)}_2&=bb67ae8584caa73b \\
H^{(0)}_3&=3c6ef372fe94f82b \\
H^{(0)}_4&=a54ff53a5f1d36f1 \\
H^{(0)}_5&=510e527fade682d1 \\
H^{(0)}_6&=9b05688c2b3e6c1f \\
H^{(0)}_7&=1f83d9abfb41bd6b \\
H^{(0)}_8&=5be0cd19137e2179  \\
\end{align*}
\subsection{预处理}
\begin{enumerate}
\item 扩充的消息的通常方式:假设message M的长度是$\ell$ bit。先附加bit 1 
到消息的末尾,然后是 k-bit 的 zero ，其中\[\ell + 1 +k \equiv 896  mod  1024\],
然后是 128-bit的数值，代表$\ell$ 的数值。
 例如,(8位ASCII)消息 {\bf abc} 的长度
$8 \times 3 = 24$所以垫一个,然后 $896-(24 + 1)= 871$ zero 位,和
它的长度,最终成为1024位填充信息
\item 将信息分为N个1024-bit 信息组$M^{(1)},M^{(2)},...,M^{(N)}$。
同时 对于第 i组
的前64-bit，我们记为$M^{(i)}_0$ , 接下的64-bit 记为$M^{(i)}_1$,... ,这样一直到
$M^{(i)}_{15}$
\end{enumerate}


\subsection{主循环}
for i = 1 to N (N 是扩张后的信息组数量) \\
\{\\
  //使用$(i-1)$ 轮的中间hash 值初始化 a b c d f e g, \\
  \begin{align*}
      a &\leftarrow H^{(i-1)}_1\\
      b &\leftarrow H^{(i-1)}_2\\
      c &\leftarrow H^{(i-1)}_3\\
      d &\leftarrow H^{(i-1)}_4\\
      e &\leftarrow H^{(i-1)}_5\\
      f &\leftarrow H^{(i-1)}_6\\
      g &\leftarrow H^{(i-1)}_7\\
      h &\leftarrow H^{(i-1)}_8\\
  \end{align*}
  //运用sha512 压缩函数更新 a , b ,c,d,e,f,g 的值\\
  for j =0 to 79\{ \\
    计算 Ch(e,f, g),Maj(a, b, c),$\sum_0(a)$,$\sum_1(e),  W_j$
(这些函数的具体定义见后面)\\
\begin{align*}
T_1 &\leftarrow h+ \sum_1(e)+Ch(e, f, g)+K_j +W_j \\
T_2  &\leftarrow \sum_0(a)+Maj(a, b, c)\\
h    & \leftarrow  g\\
g &\leftarrow f\\
f &\leftarrow e\\
e &\leftarrow d+T_1\\
d &\leftarrow c\\
c &\leftarrow b\\
b &\leftarrow a\\
a &\leftarrow T_1+T_2\\
\end{align*}
\}//end for \\
//计算 $i^{th}$ 轮的中间hash 值$H^{(i)}$\\
\begin{align*}
H^{(i)}_1 &\leftarrow a+H^{(i-1)}_1\\
H^{(i)}_2 &\leftarrow b+H^{(i-1)}_2\\
H^{(i)}_3 &\leftarrow c+H^{(i-1)}_3\\
H^{(i)}_4 &\leftarrow e+H^{(i-1)}_4\\
H^{(i)}_5 &\leftarrow f+H^{(i-1)}_5\\
H^{(i)}_6 &\leftarrow g+H^{(i-1)}_6\\
H^{(i)}_7 &\leftarrow h+H^{(i-1)}_7\\
H^{(i)}_8 &\leftarrow g+H^{(i-1)}_8\\
\end{align*}
\}//end for \\
$H^{(N)} = (H^{(N)}_1,H^{(N)}_2,...,H^{(N)}_8)$ 就是 信息M的sha-512算法的hash 值
\subsection{定义}
我们先定义 6个逻辑函数。\\
他们的输入输出都是64 位：\\
\begin{align*}
Ch(x,y,z) &= (x \land y) \oplus (\neg x \land z ) \\
Maj(x,y,z)&= (x \land y )  \oplus(x \land z) \oplus ( y \land z)\\
\Sigma_0 (x) &= S^{28}(x) \oplus S^{34}(x)\oplus S^{39}(x) \\
\Sigma_1 (x) &= S^{14}(x) \oplus S^{18}(x) \oplus S^{41}(x)\\
\gamma_0(x) &= S^{1}(x) \oplus S^{8}(x) \oplus R^{7}(x)\\
\gamma_1(x) &= S^{19}(x)\oplus S^{61}(x) \oplus R^{6}(x)\\
\end{align*}

他们的python实现简单而直接：
\begin{lstlisting}
ROR64 = lambda x, y: (((x & 0xffffffffffffffff) >> (y & 63)) | 
                     (x << (64 - (y & 63)))) & 0xffffffffffffffff
Ch = lambda x, y, z: (z ^ (x & (y ^ z)))
Maj = lambda x, y, z: (((x | y) & z) | (x & y))
S = lambda x, n: ROR64(x, n)
R = lambda x, n: (x & 0xffffffffffffffff) >> n
Sigma0 = lambda x: (S(x, 28) ^ S(x, 34) ^ S(x, 39))
Sigma1 = lambda x: (S(x, 14) ^ S(x, 18) ^ S(x, 41))
Gamma0 = lambda x: (S(x, 1) ^ S(x, 8) ^ R(x, 7))
Gamma1 = lambda x: (S(x, 19) ^ S(x, 61) ^ R(x, 6))
\end{lstlisting}


sha-512 的信息调度。 比较一般的秘钥调度，可以发现很多相似的地方。
$W_j = M_j^{(i)} $ for j = 0,1,...,15 \\
for j =16 to 79 \{ \\
  $W_j \leftarrow \gamma_1(W_{j-2})+W_{j-7} + \gamma_0(W_{j-15}) + W_{j-16}$ \\
\} \\

对于在算法中用到的一系列的常数 $K_0 ,...,K_{63}$ ,用16进制表示为：\\
428a2f98 71374491 b5c0fbcf e9b5dba5 3956c25b 59f111f1 923f82a4 ab1c5ed5\\
d807aa98 12835b01 243185be 550c7dc3 72be5d74 80deb1fe 9bdc06a7 c19bf174\\ 
e49b69c1 efbe4786 0fc19dc6 240ca1cc 2de92c6f 4a7484aa 5cb0a9dc 76f988da\\
983e5152 a831c66d b00327c8 bf597fc7 c6e00bf3 d5a79147 06ca6351 14292967\\
27b70a85 2e1b2138 4d2c6dfc 53380d13 650a7354 766a0abb 81c2c92e 92722c85\\
a2bfe8a1 a81a664b c24b8b70 c76c51a3 d192e819 d6990624 f40e3585 106aa070\\
19a4c116 1e376c08 2748774c 34b0bcb5 391c0cb3 4ed8aa4a 5b9cca4f 682e6ff3\\
748f82ee 78a5636f 84c87814 8cc70208 90befffa a4506ceb bef9a3f7 c67178f2\\

上面的64个数来自于前64个质数的立方根，的小数部分。

\section{算法的图形表示}
对于内部八个64-bit值的操作：\\

\begin{tikzpicture}
%\foreach \s in {1,...,5}{
 % \node[draw,circle] at ({360/5 *(\s-1)} : 3cm) {$\s$};
%}
\node[draw,rectangle](a) at (0,0) {a};
\node[draw,rectangle] (b) at (1,0) {b};
\node[draw,rectangle] (c) at (2,0) {c};
\node[draw,rectangle] (d) at (3,0) {d};

\node[draw,circle]    (plus1) at (4,0) {$\oplus$};
\node[draw,rectangle] (e) at (5,0) {e};

\node[draw,rectangle] (f) at (6,0) {f};
\node[draw,rectangle] (g) at (7,0) {g};

\node[draw,rectangle] (h) at (8,0) {h};
\draw[->] (g) -- (h);
\node[draw,rectangle,rounded corners=3mm] (sum0) [below=of a] {$\sum_0$};
\node[draw,rectangle,rounded corners=3mm] (maj)  [right=of sum0] {Maj(a,b,c)};
\node[draw,rectangle,rounded corners=3mm] (sum1) [right=of maj] {$\sum_1$};
\node[draw,rectangle,rounded corners=3mm] (ch)   [right=of sum1] {Ch(e,f,g)};
\node[draw,circle]    (plus2)  [below=of sum0] {$\oplus$};
\node[draw,circle]    (plus3)  [below=of maj] {$\oplus$};
\node[draw,circle]    (plus4)  [below=of sum1] {$\oplus$};
\node[draw,circle]    (plus5)  [below=of ch] {$\oplus$};
\node[]   (ok)      [below=of plus5] {$W_j\oplus K_j$} ;
\draw[->] (ok) -- (plus5);
\draw[->] (a) -- (sum0);
\draw[->] (e) -- (sum1);
\draw[->] (plus5) --(plus4);
\draw[->] (plus4) --(plus3);
\draw[->] (plus3) --(plus2);
\draw[->,bend left] (plus2.west) to (a.west);
\draw[->] (sum0) -- (plus2);
\draw[->] (maj) -- (plus3);
\draw[->] (sum1) -- (plus4);
\draw[->] (ch) -- (plus5);
\draw[->,bend left] (h) to  (plus5);
\draw[->,bend left] (plus4) to (plus1);
\draw[->] (a.east)-- (b.west);
\draw[->] (b.east)-- (c.west);
\draw[->] (c.east)-- (d.west);
\draw[->] (d.east)-- (plus1);
\draw[->] (plus1) -- (e);
\draw[->] (e.east)-- (f.west);
\draw[->] (f.east)-- (g.west);


%\foreach \s in {a,b,c,d,e,f,g}{

%}
\end{tikzpicture}


信息调度的图形表示

\begin{tikzpicture}
\foreach \s in {1,...,16}{
%  \node[draw,rectangle] (\s) at (0,\s) {$\W_\s$ };
\node[draw,rectangle] (\s) at (\s,0) {$W_{\s}$};
}
\node[draw,circle]    (gamma0)  [below=of 2] {$\gamma0$};
\node[draw,circle]    (plus1)  [below=of gamma0] {$\oplus$};
\node[draw,circle]    (gamma1)  [below=of 15] {$\gamma1$};
\node[draw,circle]    (plus2)  [below=of 10] {$\oplus$};
\node[draw,circle]    (plus3)  [below=of gamma1] {$\oplus$};
\node               (w) [above=of 1] {$W_j$};

\draw[->] (2) -- (1);
\draw[->] (3) -- (2);
\draw[->] (4) -- (3);
\draw[->] (5) -- (4);
\draw[->] (6) -- (5);
\draw[->] (7) -- (6);
\draw[->] (8) -- (7);
\draw[->] (9) -- (8);
\draw[->] (10) -- (9);
\draw[->] (11) -- (10);
\draw[->] (12) -- (11);
\draw[->] (13) -- (12);
\draw[->] (14) -- (13);
\draw[->] (15) -- (14);
\draw[->] (16) -- (15);
\draw[->] (2) -- (gamma0);
\draw[->] (gamma0) to (plus1);
\draw[->] (gamma1) to (plus3);
\draw[->] (15) -- (gamma1);
\draw[->,bend right] (1) to (plus1);
\draw[->] (10) to (plus2);
\draw[->,bend right] (plus1) to (plus2);
\draw[->,bend right] (plus2) to (plus3);
\draw[->,bend right] (plus3) to (16);
\draw[->] (1) to (w);
\end{tikzpicture}


%\begin{tikzpicture}[start chain]
% The chain is called just ``chain''
%\node [on chain] {A};
%\node [on chain] {B};
%\node [on chain] {C};
%\end{tikzpicture}


%Nodes
%\node[squarednode]      (a)                    {a};
%\node[roundnode]        (b)       [right=of a] {b};
%\node[squarednode]      (c)       [right=of c] {c};
%\node[roundnode]        (d)       [below=of d] {d};
%Lines
%\draw[->] (a.east) -- (b.west);
%\draw[->] (b.east) -- (c.west);
%\draw[->] (c.east) -- (d.west);
%\draw[->] (e.east) -- (f.west);




\section{算法实验}
采用 python2.7环境 \\
在命令行中键入python sha512.py  \\
我们可以看到信息 abc ,的hash值
\begin{figure}[h]
\includegraphics{WIKI.jpg}
\caption{python2.7 命令行}
\end{figure}

\section{一个简单的计算例子}
{\bf abc},经过扩展后的16进制表示是:\\
\begin{tabular}{c c}
61626380 00000000& 00000000 00000000 00000000 00000000 00000000 00000000\\
00000000 00000000& 00000000 00000000 00000000 00000000 00000000 00000000\\
00000000 00000000& 00000000 00000000 00000000 00000000 00000000 00000000\\
00000000 00000000& 00000000 00000000 00000000 00000000 00000000 00000018\\
\end{tabular}\\
hash 值是：\\
ddaf35a193617aba cc417349ae204131 12e6fa4e89a97ea2 0a9eeee64b55d39a \\
2192992a274fc1a8 36ba3c23a3feebbd 454d4423643ce80e 2a9ac94fa54ca49f \\
我们也显示部分的计算中间值

\section{Hash of abc}

\begin{tabular}{l  l}
      &a/e              b/f              c/g              d/h            \\
init  &6a09e667f3bcc908 bb67ae8584caa73b 3c6ef372fe94f82b a54ff53a5f1d36f1\\
      &510e527fade682d1 9b05688c2b3e6c1f 1f83d9abfb41bd6b 5be0cd19137e2179\\
t=0   &f6afceb8bcfcddf5 6a09e667f3bcc908 bb67ae8584caa73b 3c6ef372fe94f82b\\
      &58cb02347ab51f91 510e527fade682d1 9b05688c2b3e6c1f 1f83d9abfb41bd6b\\
t=1   &1320f8c9fb872cc0 f6afceb8bcfcddf5 6a09e667f3bcc908 bb67ae8584caa73b\\
      &c3d4ebfd48650ffa 58cb02347ab51f91 510e527fade682d1 9b05688c2b3e6c1f\\
t=2   &ebcffc07203d91f3 1320f8c9fb872cc0 f6afceb8bcfcddf5 6a09e667f3bcc908\\
      &dfa9b239f2697812 c3d4ebfd48650ffa 58cb02347ab51f91 510e527fade682d1\\
t=3   &5a83cb3e80050e82 ebcffc07203d91f3 1320f8c9fb872cc0 f6afceb8bcfcddf5 \\
      &0b47b4bb1928990e dfa9b239f2697812 c3d4ebfd48650ffa 58cb02347ab51f91\\
t=4   &b680953951604860 5a83cb3e80050e82 ebcffc07203d91f3 1320f8c9fb872cc0\\
    &745aca4a342ed2e2 0b47b4bb1928990e dfa9b239f2697812 c3d4ebfd48650ffa\\
t=5 &af573b02403e89cd b680953951604860 5a83cb3e80050e82 ebcffc07203d91f3\\
    &96f60209b6dc35ba 745aca4a342ed2e2 0b47b4bb1928990e dfa9b239f2697812\\
t=6 &c4875b0c7abc076b af573b02403e89cd b680953951604860 5a83cb3e80050e82\\
    &5a6c781f54dcc00c 96f60209b6dc35ba 745aca4a342ed2e2 0b47b4bb1928990e\\
t=7 &093d195e0054fa3 c4875b0c7abc076b af573b02403e89cd b680953951604860\\
    &86f67263a0f0ec0a 5a6c781f54dcc00c 96f60209b6dc35ba 745aca4a342ed2e2\\
t=8 &f1eca5544cb89225 8093d195e0054fa3 c4875b0c7abc076b af573b02403e89cd\\
    &d0403c398fc40002 86f67263a0f0ec0a 5a6c781f54dcc00c 96f60209b6dc35ba\\
t=9 &81782d4a5db48f03 f1eca5544cb89225 8093d195e0054fa3 c4875b0c7abc076b\\
    &00091f460be46c52 d0403c398fc40002 86f67263a0f0ec0a 5a6c781f54dcc00c\\
t=10&69854c4aa0f25b59 81782d4a5db48f03 f1eca5544cb89225 8093d195e0054fa3\\
    &d375471bde1ba3f4 00091f460be46c52 d0403c398fc40002 86f67263a0f0ec0a\\
t=11 &db0a9963f80c2eaa 69854c4aa0f25b59 81782d4a5db48f03 f1eca5544cb89225\\
    &475975b91a7a462c d375471bde1ba3f4 00091f460be46c52 d0403c398fc40002\\
t=12 &5e41214388186c14 db0a9963f80c2eaa 69854c4aa0f25b59 81782d4a5db48f03\\
    &cdf3bff2883fc9d9 475975b91a7a462c d375471bde1ba3f4 00091f460be46c52\\
t=13 &44249631255d2ca0 5e41214388186c14 db0a9963f80c2eaa 69854c4aa0f25b59\\
    &860acf9effba6f61 cdf3bff2883fc9d9 475975b91a7a462c d375471bde1ba3f4\\
t=14 &fa967eed85a08028 44249631255d2ca0 5e41214388186c14 db0a9963f80c2eaa\\
    &874bfe5f6aae9f2f 860acf9effba6f61 cdf3bff2883fc9d9 475975b91a7a462c\\
t=15 &0ae07c86b1181c75 fa967eed85a08028 44249631255d2ca0 5e41214388186c14\\
    &a77b7c035dd4c161 874bfe5f6aae9f2f 860acf9effba6f61 cdf3bff2883fc9d9\\
t=16 &caf81a425d800537 0ae07c86b1181c75 fa967eed85a08028 44249631255d2ca0\\
    &2deecc6b39d64d78 a77b7c035dd4c161 874bfe5f6aae9f2f 860acf9effba6f61\\
t=17 &4725be249ad19e6b caf81a425d800537 0ae07c86b1181c75 fa967eed85a08028\\
    &f47e8353f8047455 2deecc6b39d64d78 a77b7c035dd4c161 874bfe5f6aae9f2f\\ 
t=18 &3c4b4104168e3edb 4725be249ad19e6b caf81a425d800537 0ae07c86b1181c75 \\
    &29695fd88d81dbd0 f47e8353f8047455 2deecc6b39d64d78 a77b7c035dd4c161 \\
t=19 &9a3fb4d38ab6cf06 3c4b4104168e3edb 4725be249ad19e6b caf81a425d800537 \\ 
    &f14998dd5f70767e 29695fd88d81dbd0 f47e8353f8047455 2deecc6b39d64d78 \\
t=20 &8dc5ae65569d3855 9a3fb4d38ab6cf06 3c4b4104168e3edb 4725be249ad19e6b \\ 
    &4bb9e66d1145bfdc f14998dd5f70767e 29695fd88d81dbd0 f47e8353f8047455 \\ 
t=21 &da34d6673d452dcf 8dc5ae65569d3855 9a3fb4d38ab6cf06 3c4b4104168e3edb \\
    &8e30ff09ad488753 4bb9e66d1145bfdc f14998dd5f70767e 29695fd88d81dbd0 \\
t=22 &3e2644567b709a78 da34d6673d452dcf 8dc5ae65569d3855 9a3fb4d38ab6cf06\\
    &0ac2b11da8f571c6 8e30ff09ad488753 4bb9e66d1145bfdc f14998dd5f70767e\\
t=23 &4f6877b58fe55484 3e2644567b709a78 da34d6673d452dcf 8dc5ae65569d3855\\ 
    &c66005f87db55233 0ac2b11da8f571c6 8e30ff09ad488753 4bb9e66d1145bfdc\\ 
t=24 &9aff71163fa3a940 4f6877b58fe55484 3e2644567b709a78 da34d6673d452dcf\\
    &d3ecf13769180e6f c66005f87db55233 0ac2b11da8f571c6 8e30ff09ad488753 \\
t=25 &0bc5f791f8e6816b 9aff71163fa3a940 4f6877b58fe55484 3e2644567b709a78 \\
    &6ddf1fd7edcce336 d3ecf13769180e6f c66005f87db55233 0ac2b11da8f571c6 \\
t=26 &884c3bc27bc4f941 0bc5f791f8e6816b 9aff71163fa3a940 4f6877b58fe55484 \\
    &e6e48c9a8e948365 6ddf1fd7edcce336 d3ecf13769180e6f c66005f87db55233\\
t=27 &eab4a9e5771b8d09 884c3bc27bc4f941 0bc5f791f8e6816b 9aff71163fa3a940\\ 
    &09068a4e255a0dac e6e48c9a8e948365 6ddf1fd7edcce336 d3ecf13769180e6f\\ 
t=28 &e62349090f47d30a eab4a9e5771b8d09 884c3bc27bc4f941 0bc5f791f8e6816b\\ 
    &0fcdf99710f21584 09068a4e255a0dac e6e48c9a8e948365 6ddf1fd7edcce336\\
t=29 &74bf40f869094c63 e62349090f47d30a eab4a9e5771b8d09 884c3bc27bc4f941\\
    &f0aec2fe1437f085 0fcdf99710f21584 09068a4e255a0dac e6e48c9a8e948365\\
t=30 &4c4fbbb75f1873a6 74bf40f869094c63 e62349090f47d30a eab4a9e5771b8d09\\
    &73e025d91b9efea3 f0aec2fe1437f085 0fcdf99710f21584 09068a4e255a0dac\\
t=31 &ff4d3f1f0d46a736 4c4fbbb75f1873a6 74bf40f869094c63 e62349090f47d30a\\
    &3cd388e119e8162e 73e025d91b9efea3 f0aec2fe1437f085 0fcdf99710f21584\\
t=33 &60d4e6995ed91fe6 a0509015ca08c8d4 ff4d3f1f0d46a736 4c4fbbb75f1873a6\\
    &efabbd8bf47c041a e1034573654a106f 3cd388e119e8162e 73e025d91b9efea3\\
t=34 &2c59ec7743632621 60d4e6995ed91fe6 a0509015ca08c8d4 ff4d3f1f0d46a736\\
    &0fbae670fa780fd3 efabbd8bf47c041a e1034573654a106f 3cd388e119e8162e\\
t=35 &1a081afc59fdbc2c 2c59ec7743632621 60d4e6995ed91fe6 a0509015ca08c8d4\\
    &f098082f502b44cd 0fbae670fa780fd3 efabbd8bf47c041a e1034573654a106f\\
t=36 &88df85b0bbe77514 1a081afc59fdbc2c 2c59ec7743632621 60d4e6995ed91fe6\\
    &8fbfd0162bbf4675 f098082f502b44cd 0fbae670fa780fd3 efabbd8bf47c041a\\
t=37 &002bb8e4cd989567 88df85b0bbe77514 1a081afc59fdbc2c 2c59ec7743632621\\
    &66adcfa249ac7bbd 8fbfd0162bbf4675 f098082f502b44cd 0fbae670fa780fd3\\
t=38 &b3bb8542b3376de5 002bb8e4cd989567 88df85b0bbe77514 1a081afc59fdbc2c\\
 &b49596c20feba7de 66adcfa249ac7bbd 8fbfd0162bbf4675 f098082f502b44cd\\
t=39 & 8e01e125b855d225 b3bb8542b3376de5 002bb8e4cd989567 88df85b0bbe77514\\
  &0c710a47ba6a567b b49596c20feba7de 66adcfa249ac7bbd 8fbfd0162bbf4675\\
t=40 &b01521dd6a6be12c 8e01e125b855d225 b3bb8542b3376de5 002bb8e4cd989567\\
 &169008b3a4bb170b 0c710a47ba6a567b b49596c20feba7de 66adcfa249ac7bbd\\
t=41 &e96f89dd48cbd851 b01521dd6a6be12c 8e01e125b855d225 b3bb8542b3376de5\\
 &f0996439e7b50cb1 169008b3a4bb170b 0c710a47ba6a567b b49596c20feba7de\\
t=42 &bc05ba8de5d3c480 e96f89dd48cbd851 b01521dd6a6be12c 8e01e125b855d225\\
 &639cb938e14dc190 f0996439e7b50cb1 169008b3a4bb170b 0c710a47ba6a567b\\
t=43 &35d7e7f41defcbd5 bc05ba8de5d3c480 e96f89dd48cbd851 b01521dd6a6be12c\\
 &cc5100997f5710f2 639cb938e14dc190 f0996439e7b50cb1 169008b3a4bb170b\\
t=44 &c47c9d5c7ea8a234 35d7e7f41defcbd5 bc05ba8de5d3c480 e96f89dd48cbd851\\
& 858d832ae0e8911c cc5100997f5710f2 639cb938e14dc190 f0996439e7b50cb1\\
t=45 &021fbadbabab5ac6 c47c9d5c7ea8a234 35d7e7f41defcbd5 bc05ba8de5d3c480\\
 &e95c2a57572d64d9 858d832ae0e8911c cc5100997f5710f2 639cb938e14dc190\\
t=46 &f61e672694de2d67 021fbadbabab5ac6 c47c9d5c7ea8a234 35d7e7f41defcbd5\\
&c6bc35740d8daa9a e95c2a57572d64d9 858d832ae0e8911c cc5100997f5710f2\\
t=47 &6b69fc1bb482feac f61e672694de2d67 021fbadbabab5ac6 c47c9d5c7ea8a234\\
&35264334c03ac8ad c6bc35740d8daa9a e95c2a57572d64d9 858d832ae0e8911c\\
t=48 &571f323d96b3a047 6b69fc1bb482feac f61e672694de2d67 021fbadbabab5ac6\\
 &271580ed6c3e5650 35264334c03ac8ad c6bc35740d8daa9a e95c2a57572d64d9\\
t=49 &ca9bd862c5050918 571f323d96b3a047 6b69fc1bb482feac f61e672694de2d67\\
&dfe091dab182e645 271580ed6c3e5650 35264334c03ac8ad c6bc35740d8daa9a\\
t=50 &813a43dd2c502043 ca9bd862c5050918 571f323d96b3a047 6b69fc1bb482feac\\
&07a0d8ef821c5e1a dfe091dab182e645 271580ed6c3e5650 35264334c03ac8ad\\
t=51 &d43f83727325dd77 813a43dd2c502043 ca9bd862c5050918 571f323d96b3a047\\
&483f80a82eaee23e 07a0d8ef821c5e1a dfe091dab182e645 271580ed6c3e5650\\
t=52 &03df11b32d42e203 d43f83727325dd77 813a43dd2c502043 ca9bd862c5050918\\
&504f94e40591cffa 483f80a82eaee23e 07a0d8ef821c5e1a dfe091dab182e645\\
t=53 &d63f68037ddf06aa 03df11b32d42e203 d43f83727325dd77 813a43dd2c502043\\
&a6781efe1aa1ce02 504f94e40591cffa 483f80a82eaee23e 07a0d8ef821c5e1a\\
t=54 &f650857b5babda4d d63f68037ddf06aa 03df11b32d42e203 d43f83727325dd77\\
&9ccfb31a86df0f86 a6781efe1aa1ce02 504f94e40591cffa 483f80a82eaee23e\\
t=55 &63b460e42748817e f650857b5babda4d d63f68037ddf06aa 03df11b32d42e203\\
&c6b4dd2a9931c509 9ccfb31a86df0f86 a6781efe1aa1ce02 504f94e40591cffa\\
t=56 &7a52912943d52b05 63b460e42748817e f650857b5babda4d d63f68037ddf06aa\\
&d2e89bbd91e00be0 c6b4dd2a9931c509 9ccfb31a86df0f86 a6781efe1aa1ce02\\
t=57 &4b81c3aec976ea4b 7a52912943d52b05 63b460e42748817e f650857b5babda4d\\
&70505988124351ac d2e89bbd91e00be0 c6b4dd2a9931c509 9ccfb31a86df0f86\\
t=58 &581ecb3355dcd9b8 4b81c3aec976ea4b 7a52912943d52b05 63b460e42748817e\\
&6a3c9b0f71c8bf36 70505988124351ac d2e89bbd91e00be0 c6b4dd2a9931c509\\
t=59 &2c074484ef1eac8c 581ecb3355dcd9b8 4b81c3aec976ea4b 7a52912943d52b05\\
&4797cde4ed370692 6a3c9b0f71c8bf36 70505988124351ac d2e89bbd91e00be0\\
t=60 &3857dfd2fc37d3ba 2c074484ef1eac8c 581ecb3355dcd9b8 4b81c3aec976ea4b\\
&a6af4e9c9f807e51 4797cde4ed370692 6a3c9b0f71c8bf36 70505988124351ac\\
t=61 &cfcd928c5424e2b6 3857dfd2fc37d3ba 2c074484ef1eac8c 581ecb3355dcd9b8\\
&09aee5bda1644de5 a6af4e9c9f807e51 4797cde4ed370692 6a3c9b0f71c8bf36\\
t=62 &a81dedbb9f19e643 cfcd928c5424e2b6 3857dfd2fc37d3ba 2c074484ef1eac8c\\
&84058865d60a05fa 09aee5bda1644de5 a6af4e9c9f807e51 4797cde4ed370692\\
t=63 &ab44e86276478d85 a81dedbb9f19e643 cfcd928c5424e2b6 3857dfd2fc37d3ba\\
&cd881ee59ca6bc53 84058865d60a05fa 09aee5bda1644de5 a6af4e9c9f807e51\\
t=64 &5a806d7e9821a501 ab44e86276478d85 a81dedbb9f19e643 cfcd928c5424e2b6\\
   &aa84b086688a5c45 cd881ee59ca6bc53 84058865d60a05fa 09aee5bda1644de5\\
t=65&eeb9c21bb0102598 5a806d7e9821a501 ab44e86276478d85 a81dedbb9f19e643\\
    &3b5fed0d6a1f96e1 aa84b086688a5c45 cd881ee59ca6bc53 84058865d60a05fa\\
t=66 &46c4210ab2cc155d eeb9c21bb0102598 5a806d7e9821a501 ab44e86276478d85\\
    &29fab5a7bff53366 3b5fed0d6a1f96e1 aa84b086688a5c45 cd881ee59ca6bc53\\
t=67 &54ba35cf56a0340e 46c4210ab2cc155d eeb9c21bb0102598 5a806d7e9821a501\\
    &1c66f46d95690bcf 29fab5a7bff53366 3b5fed0d6a1f96e1 aa84b086688a5c45\\
t=68 &181839d609c79748 54ba35cf56a0340e 46c4210ab2cc155d eeb9c21bb0102598\\
    &0ada78ba2d446140 1c66f46d95690bcf 29fab5a7bff53366 3b5fed0d6a1f96e1\\
t=69 &fb6aaae5d0b6a447 181839d609c79748 54ba35cf56a0340e 46c4210ab2cc155d\\
     &e3711cb6564d112d 0ada78ba2d446140 1c66f46d95690bcf 29fab5a7bff53366\\
t=70 &7652c579cb60f19c fb6aaae5d0b6a447 181839d609c79748 54ba35cf56a0340e\\
     &aff62c9665ff80fa e3711cb6564d112d 0ada78ba2d446140 1c66f46d95690bcf\\
t=71 &f15e9664b2803575 7652c579cb60f19c fb6aaae5d0b6a447 181839d609c79748\\
     &947c3dfafee570ef aff62c9665ff80fa e3711cb6564d112d 0ada78ba2d446140\\
t=72 &358406d165aee9ab f15e9664b2803575 7652c579cb60f19c fb6aaae5d0b6a447\\
     &8c7b5fd91a794ca0 947c3dfafee570ef aff62c9665ff80fa e3711cb6564d112d\\
t=73 &20878dcd29cdfaf5 358406d165aee9ab f15e9664b2803575 7652c579cb60f19c\\
     &054d3536539948d0 8c7b5fd91a794ca0 947c3dfafee570ef aff62c9665ff80fa\\
t=74 &33d48dabb5521de2 20878dcd29cdfaf5 358406d165aee9ab f15e9664b2803575\\
     &2ba18245b50de4cf 054d3536539948d0 8c7b5fd91a794ca0 947c3dfafee570ef\\
t=75 &c8960e6be864b916 33d48dabb5521de2 20878dcd29cdfaf5 358406d165aee9ab\\
     &995019a6ff3ba3de 2ba18245b50de4cf 054d3536539948d0 8c7b5fd91a794ca0\\
t=76 &654ef9abec389ca9 c8960e6be864b916 33d48dabb5521de2 20878dcd29cdfaf5\\
     &ceb9fc3691ce8326 995019a6ff3ba3de 2ba18245b50de4cf 054d3536539948d0\\
t=77 &d67806db8b148677 654ef9abec389ca9 c8960e6be864b916 33d48dabb5521de2\\
     &725c96a7768fb2aa3 ceb9fc3691ce8326 995019a6ff3ba3de 2ba18245b50de4cf\\
t=78 &10d9c4c4295599f6 d67806db8b148677 654ef9abec389ca9 c8960e6be864b916\\
     &9bb4d39778c07f9e 25c96a7768fb2aa3 ceb9fc3691ce8326 995019a6ff3ba3de\\
t=79 &73a54f399fa4b1b2 10d9c4c4295599f6 d67806db8b148677 654ef9abec389ca9\\
    &d08446aa79693ed7 9bb4d39778c07f9e 25c96a7768fb2aa3 ceb9fc3691ce8326\\
\end{tabular}

\vline
在结束时$H_i$的值分别是：\\
$H_1$ = 6a09e667f3bcc908 + 73a54f399fa4b1b2 = ddaf35a193617aba\\
$H_2$ = bb67ae8584caa73b + 10d9c4c4295599f6 = cc417349ae204131\\
$H_3$ = 3c6ef372fe94f82b + d67806db8b148677 = 12e6fa4e89a97ea2\\
$H_4$ = a54ff53a5f1d36f1 + 654ef9abec389ca9 = 0a9eeee64b55d39a\\
$H_5$ = 510e527fade682d1 + d08446aa79693ed7 = 2192992a274fc1a8\\
$H_6$ = 9b05688c2b3e6c1f + 9bb4d39778c07f9e = 36ba3c23a3feebbd\\
$H_7$ = 1f83d9abfb41bd6b + 25c96a7768fb2aa3 = 454d4423643ce80e\\
$H_8$ = 5be0cd19137e2179 + ceb9fc3691ce8326 = 2a9ac94fa54ca49f\\
\section{总结}
sha512 是一个简单，高效，实用的信息摘要算法。 
用python 来实现，更加直观，接近数学描述。 
\end{document}
